\documentclass[a4paper]{scrartcl}

\usepackage{tallteori--loesninger--eksamen}

\begin{document}

\title{MA1301 Tallteori --- Høsten 2014 --- Løsninger til Eksamen}
\date{\today}
\author{Richard Williamson}
 
\maketitle

\tableofcontents

\section{Oppgave 1}

\subsection{a)} Først regner vi ut $u_{3}$: \[ u_{3} = u_{2} + u_{1} = 1 + 1 = 2. \] Da er \[ u_{4} = u_{3} + u_{2} = 2 + 1 = 3 \] og \[ u_{5} = u_{4} + u_{3} = 3 + 2 = 5. \]  

\subsection{b)} Vi har: \[ u_{4} - u_{1} = 3 - 1 = 2 \] og $2 \mid 2$. Derfor er \[ u_{4} \equiv u_{1} \pmod{2}. \] Vi har \[ u_{5} - u_{2} = 5 - 1 = 4 \] og $2 \mid 4$. Derfor er \[ u_{5} \equiv u_{2} \pmod{2}. \] 

\subsection{c)} Ut ifra b), er utsagnet sant når $n=1$ og når $n=2$. 

Anta at utsagnet har blitt bevist når $n=m$ og når $n=m-1$, hvor $m$ er et gitt naturlig tall slik at $m \geq 2$. Således har det blitt bevist at \[ u_{m+3} \equiv u_{m} \pmod{2} \] og at \[ u_{(m-1)+3} \equiv u_{m-1} \pmod{2}, \] altså at \[ u_{m+3} \equiv u_{m} \pmod{2} \] og at \[ u_{m+2} \equiv u_{m-1} \pmod{2}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra definisjonen til Fibonaccitallene, er \[ u_{m+4} = u_{m+3} + u_{m+2}. \] Derfor er %
%
\begin{align*} %
%
u_{(m+1)+3} &= u_{m+4} \\
            &= u_{m+3} + u_{m+2}.
\end{align*}

\item[(2)] Ut ifra antakelsen at \[ u_{m+3} \equiv u_{m} \pmod{2} \] og at \[ u_{m+2} \equiv u_{m-1} \pmod{2}, \] er \[ u_{m+3} + u_{m+2} \equiv u_{m} + u_{m-1} \pmod{2}. \]

\item[(3)] Ut ifra definisjonen til Fibonaccitallene, er \[ u_{m} + u_{m-1} = u_{m+1} \] 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) -- (3) at \[ u_{(m+1)+3} \equiv u_{m+1} \pmod{2}. \] Således har vi bevist at utsagnet er sant når $n=m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at utsagnet er sant for et hvilket som helst naturlig tall $n$.  

Utsagnet kan også bevises på følgende måte uten å benytte induksjon. Ut ifra definisjonen til Fibonaccitallene, er \[ u_{n+3} = u_{n+2} + u_{n+1} \] og \[ u_{n+2} = u_{n+1} + u_{n}. \] Derfor er %
%
\begin{align*} %
%
u_{n+3} &= u_{n+2} + u_{n+1} \\
        &= \left( u_{n+1} + u_{n} \right) + u_{n+1} \\
        &= 2u_{n+1} + u_{n}
\end{align*} %
%
Vi har: \[ 2u_{n+1} + u_{n} \equiv 0 \cdot u_{n+1} + u_{n} = u_{n} \pmod{2}. \] Vi konkluderer at \[ u_{n+3} \equiv u_{n} \pmod{2}. \]

\subsection{d)} Siden $u_{371} = u_{2 + 123 \cdot 3}$, følger det fra c) ved induksjon at \[ u_{371} \equiv u_{2} \pmod{2}. \] Siden $u_{2} = 1$, følger det at \[ u_{371} \equiv 1 \pmod{2}, \] altså at $u_{371}$ er et oddetall. 

Alternativt kan vi argumentere som følger. Dersom $u_{371}$ er et partall, har vi: $2 \mid u_{371}$. Siden $u_{3} = 2$, har vi da: $u_{3} \mid u_{371}$. Det følger da fra et resultat fra kurset at $3 \mid 371$. Siden dette ikke er sant, konkluderer vi at $u_{371}$ ikke er et partall, altså at $u_{371}$ er et oddetall. 

\section{Oppgave 2}

\subsection{a)} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: $x=1$ er en løsning til kongruensen \[ 17x \equiv 1 \pmod{4}. \]

\item[(2)] Vi har: $x=-4$ er en løsning til kongruensen \[ 4x \equiv 1 \pmod{17}. \]
 
\item[(3)] Det følger fra (1), (2), og det kinesiske restteoremet at \[ x=17 \cdot 1 \cdot 3 + 4 \cdot (-4) \cdot 2 = 19 \] er en løsning både til kongruensen \[ x \equiv 3 \pmod{4} \] og til kongruensen \[ x \equiv 2 \pmod{17}. \] I tillegg fastslår det kinesiske restteoremet at \[ x \equiv 3 \pmod{4} \] og \[ x \equiv 2 \pmod{17} \] for et hvilket som helst heltall $x$ slik at \[ x \equiv 19 \pmod{4 \cdot 17} \] altså \[ x \equiv 19 \pmod{68}. \] 

\item[(4)] For å løse kongruensene \[ 19x \equiv 1 \pmod{68} \] og \[ 68x \equiv 1 \pmod{19}, \] benytter vi Euklids algoritme. %
%
\begin{align*} %
%
68 &= 3 \cdot 19 + 11 \\
19 &= 1 \cdot 11 + 8 \\
11 &= 1 \cdot 8 + 3 \\
8 &= 2 \cdot 3 + 2 \\
3 &= 1 \cdot 2 + 1 \\
2 &= 2 \cdot 1.
\end{align*} %
%
Da får vi: %
%
\begin{align*} %
%
11 &= 68 - 3 \cdot 19 \\
8  &= 19 - 1 \cdot 11 \\
   &= 19 - 1 \cdot \left( 68 - 3 \cdot 19 \right) \\
   &= (-1) \cdot 68 +  4 \cdot 19 \\
3  &= 11 - 1 \cdot 8 \\
   &= \left( 68 - 3 \cdot 19 \right) - 1 \cdot \left( 4 \cdot 19 - 1 \cdot 68 \right) \\
   &= 2 \cdot 68  - 7 \cdot 19 \\
2  &= 8 - 2 \cdot 3 \\
   &= \left( (-1) \cdot 68 +  4 \cdot 19 \right) - 2 \cdot \left( 2 \cdot 68 - 7 \cdot 19 \right) \\
   &= (-5) \cdot 68 + 18 \cdot 19 \\
1  &=  3 - 1 \cdot 2 \\
   &= \left( 2 \cdot 68 - 7 \cdot 19 \right) - 1 \cdot \left( (-5) \cdot 68 + 18 \cdot 19 \right) \\
   &= 7 \cdot 68 + (-25) \cdot 19.
\end{align*} %
%
Dermed er $x=-25$ en løsning til kongruensen \[ 19x \equiv 1 \pmod{68}, \] og $x=7$ er en løsning til kongruensen \[ 68x \equiv 1 \pmod{19}. \]

\item[(5)] Det følger fra (4) og det kinesiske restteoremet at \[ x=19 \cdot (-25) \cdot 19 + 68 \cdot 7 \cdot 3, \] altså $x=-7597$, er en løsning både til \[ x \equiv 19 \pmod{68} \] og til \[ x \equiv 3 \pmod{19}. \] I tillegg fastslår det kinesiske restteoremet at \[ x \equiv 19 \pmod{68} \] og \[ x \equiv 3 \pmod{19} \] for et hvilket som helst heltall $x$ slik at \[ x \equiv -7597 \pmod{68 \cdot 19} \] altså \[ x \equiv -7597 \pmod{1292}. \] Siden \[ -7597 \equiv 155 \pmod{1292}, \] følger det at $x=155$ er en løsning både til \[ x \equiv 19 \pmod{68} \] og til \[ x \equiv 3 \pmod{19}. \] 

\item[(6)] Det følger fra (3) og (5) at $x=155$ er en løsning til alle de tre kongruensene i oppgaven. I tillegg oppfyller $x$ kravet \[ 0 \leq x < 1292. \]

\end{itemize} 

\subsection{b)} Anta at det finnes et heltall $x$ slik at disse to kongruensene er sanne.

Siden \[ x \equiv 4 \pmod{6}, \] er \[ x \equiv 4 \pmod{3}. \] Siden \[ 4 \equiv 1 \pmod{3}, \] følger det at \[ x \equiv 1 \pmod{3}. \]

Siden \[ x \equiv 11 \pmod{15}, \] er \[ x \equiv 11 \pmod{3}. \] Siden \[ 11 \equiv 2 \pmod{3}, \] følger det at \[ x \equiv 2 \pmod{3}. \]

Det følger at \[ 2 \equiv 1 \pmod{3}. \] Dette er ikke sant! Vi konkluderer at det ikke finnes et heltall $x$ slik at de to kongruense i oppgaven er sanne.

\section{Oppgave 3}

\subsection{a)} Vi har: $53$ er et primtall. Da fastslår Fermats lille teorem at \[ 3^{52} \equiv 1 \pmod{53}. \] Dermed er \[ 3^{472} = 3^{9 \cdot 52 + 4} = \left( 3^{52} \right)^{9} \cdot 3^{4} \equiv 1^{9} \cdot 3^{4} = 81 \equiv 28 \pmod{53}. \] Det følger at \[ 2 \cdot 3^{472} \equiv 2 \cdot 28 = 56 \equiv 3 \pmod{53}. \]     

\subsection{b)} Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
36 \cdot (49!) &= (-6) \cdot (-3) \cdot (-2) \cdot (-1) \cdot (49!) \\
               &\equiv (-6) \cdot 50 \cdot 51 \cdot 52 \cdot (49!) \\
               &= (-6) \cdot (49!) \cdot 50 \cdot 51 \cdot 52 \pmod{53}.
\end{align*} %
%
Dermed er \[ 36 \cdot (49!) \equiv (-6) \cdot (52!) \pmod{53}. \]

Siden $53$ er et primtall, fastslår Wilsons teorem at \[ 52! \equiv -1 \pmod{53}. \] Derfor er \[ (-6) \cdot (52!) \equiv (-6) \cdot (-1) = 6 \pmod{53}. \] Dermed er \[ 36 \cdot (49!) \equiv 6 \pmod{53}. \] Da er \[ 36 \cdot (49!) - 4 \cdot 3^{472} = 36 \cdot (49!) - 2 \cdot \left( 2 \cdot 3^{472} \right) \equiv 6 - 2 \cdot 3 = 6 -6 \equiv 0 \pmod{53}. \] Vi konkluderer at \[ 36 \cdot (49!) - 4 \cdot 3^{472} \] er delelig med $53$.  

\section{Oppgave 4}

\subsection{a)} Vi har: \[ (-21)^{2} - 4 \cdot 12 \cdot 8 = 57. \] Siden \[ 39^{2} \equiv 57 \pmod{61}, \] følger det fra teorien for kvadratiske kongruenser fra kurset at en løsning til kongruensen \[ (2 \cdot 12)x \equiv 39 - (-21) \pmod{61}, \] altså til kongruensen \[ 24x \equiv 60 \pmod{61}, \]  er en løsning til den kvadratiske kongruensen i oppgaven. For å løse kongruensen \[ 24x \equiv 60 \pmod{61}, \] benytter vi Euklids algoritme. %
%
\begin{align*} %
%
61 &= 2 \cdot 24 + 13 \\
24 &= 1 \cdot 13 + 11 \\
13 &= 1 \cdot 11 + 2 \\
11 &= 5 \cdot 2 + 1 \\
2  &= 2 \cdot 1
\end{align*} %
%
Da får vi: %
%
\begin{align*} %
%
13 &= 61 - 2 \cdot 24 \\
11 &= 24 - 1 \cdot 13 \\
   &= 24 - 1 \cdot \left( 61 - 2 \cdot 24 \right) \\
   &= (-1) \cdot 61 + 3 \cdot 24 \\
2  &= 13 - 1 \cdot 11 \\
   &= \left( 61 - 2 \cdot 24 \right) - 1 \cdot \left( (-1) \cdot 61 + 3 \cdot 24 \right) \\
   &= 2 \cdot 61 + (-5) \cdot 24 \\
1  &= 11 - 5 \cdot 2 \\
   &= \left( (-1) \cdot 61 + 3 \cdot 24 \right) - 5 \cdot \left( 2 \cdot 61 + (-5) \cdot 24 \right) \\
   &= (-11) \cdot 61 + 28 \cdot 24.
\end{align*} %
%
Dermed er $x=28 \cdot 60$, altså $x=1680$, en løsning til kongruensen \[ 24x \equiv 60 \pmod{61}. \] Vi konkluderer at $x=1680$ er en løsning til den kvadratiske kongruensen i oppgaven.

\subsection{b)} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: \[ 238^{2} - 4 \cdot 13 \cdot 269 = 42656. \] Da er \[ \lgdsym{42656,43789} = \lgdsym{2^{5} \cdot 31 \cdot 43,43789} = \lgdsym{2^{5},43789} \cdot \lgdsym{31,43789} \cdot \lgdsym{43,43789}. \] 

\item[(2)] Vi har: \[ \lgdsym{2^{5},43789} = \lgdsym{\left(2^{2}\right)^{2} \cdot 2,43789} = \lgdsym{\left(2^{2} \right)^{2},43789} \cdot \lgdsym{2,43789} = 1 \cdot \lgdsym{2,43789} = \lgdsym{2,43789}. \] Siden \[ 43789 \equiv 5 \pmod{8}, \] er $\lgdsym{2,43789} = -1$. Dermed er $\lgdsym{2^{5},43789} = -1$.

\item[(3)] Siden \[ 43789 \equiv 1 \pmod{4}, \] er $\lgdsym{31,43789} = \lgdsym{43789,31}$. Siden \[ 43789 \equiv 17 \pmod{31}, \] er $\lgdsym{43789,31} = \lgdsym{17,31}$. 

\item[(4)] Siden $17$ er et primtall og \[ 17 \equiv 1 \pmod{4}, \] er $\lgdsym{17,31} = \lgdsym{31,17}$. Siden \[ 31 \equiv 14 \pmod{17}, \] er \[ \lgdsym{31,17} = \lgdsym{14,17} = \lgdsym{2 \cdot 7,17} = \lgdsym{2,17} \cdot \lgdsym{7,17}. \]

\item[(5)] Siden \[ 17 \equiv 1 \pmod{8}, \] er $\lgdsym{2,17} = 1$. 

\item[(6)] Siden \[ 17 \equiv 1 \pmod{4}, \] er $\lgdsym{7,17} = \lgdsym{17,7}$. Siden \[ 17 \equiv 3 \pmod{7}, \] er $\lgdsym{17,7} = \lgdsym{3,7}$. 

\item[(7)] Siden både \[ 3 \equiv 3 \pmod{4} \] og \[ 7 \equiv 3 \pmod{4}, \] er \[ \lgdsym{3,7} = -\lgdsym{7,3}. \] Siden \[ 7 \equiv 1 \pmod{3}, \] er \[ \lgdsym{7,3} = \lgdsym{1,3} = 1. \]

\item[(8)] Det følger fra (6) og (7) at $\lgdsym{7,17} = -1$.

\item[(9)] Det følger fra (3) -- (5) og (8) at \[ \lgdsym{31,43789} = \lgdsym{2,17} \cdot \lgdsym{7,17} = 1 \cdot (-1) = -1. \] 

\item[(10)] Siden \[ 43789 \equiv 1 \pmod{4}, \] er $\lgdsym{43,43789} = \lgdsym{43789,43}$. Siden \[ 43789 \equiv 15 \pmod{43}, \] er \[ \lgdsym{43789,43} = \lgdsym{15,43} = \lgdsym{3,43} \cdot \lgdsym{5,43}. \]

\item[(11)] Siden både \[ 3 \equiv 3 \pmod{4} \] og \[ 43 \equiv 3 \pmod{4}, \] er \[ \lgdsym{3,43} = -\lgdsym{43,3}. \] Siden \[ 43 \equiv 1 \pmod{3}, \] er $\lgdsym{43,3} = \lgdsym{1,3} = 1$. Dermed er $\lgdsym{3,43} = -1$.

\item[(12)] Siden \[ 5 \equiv 1 \pmod{4}, \] er $\lgdsym{5,43} = \lgdsym{43,5}$. Siden \[ 43 \equiv 3 \pmod{5}, \] er $\lgdsym{43,5} = \lgdsym{3,5}$.

\item[(13)] Siden \[ 5 \equiv 1 \pmod{4}, \] er $\lgdsym{3,5} = \lgdsym{5,3}$. Siden \[ 5 \equiv 2 \pmod{3}, \] er $\lgdsym{5,3} = \lgdsym{2,3}$. Siden \[ 3 \equiv 3 \pmod{8}, \] er $\lgdsym{2,3} = -1$. 

\item[(14)] Det følger fra (12) og (13) at $\lgdsym{5,43} = -1$. 

\item[(15)] Det følger fra (10), (11), og (14) at \[ \lgdsym{43,43789} = \lgdsym{3,43789} \cdot \lgdsym{5,43789} = (-1) \cdot (-1) = 1. \]

\item[(16)] Det følger fra (1), (2), (9), og (15) at \[ \lgdsym{42656,43789} = \lgdsym{2^{5} \cdot 31 \cdot 43,43789} = \lgdsym{2^{5},43789} \cdot \lgdsym{31,43789} \cdot \lgdsym{43,43789} = (-1) \cdot (-1) \cdot 1 = 1. \] 

\end{itemize} %
%
Dermed er 42656 er en kvadratisk rest modulo 43789. Vi konkluderer at det finnes to heltall $x$ slik at $0 \leq x < 43789$ og $x$ er en løsning til den kvadratiske kongruensen i oppgaven.   

\section{Oppgave 5}

Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: $187 = 11 \cdot 17$. Både $11$ og $17$ er primtall.

\item[(2)] Vi har: $(11-1) \cdot (17-1) = 10 \cdot 16 = 160$.   

\item[(3)] Vi har: $x=-3$ er en løsning til kongruensen \[ 53x \equiv 1 \pmod{160}, \] altså $x=157$ er en løsning til denne kongruensen.     

\item[(4)] Vi har: \[ 25^{157} = \left( 25^{7} \right)^{22} \cdot 25^{3} \equiv (-2)^{22} \cdot 25^{3} \equiv 81 \cdot 104 = 8424 \equiv 9 \pmod{187}. \]

\item[(5)] Når vi oversetter $9$ til et symbol, får vi: $I$.

\end{itemize}

\section{Oppgave 6}

\subsection{a)} Vi har: $2$, $5$, $11$, $17$, $23$.

\subsection{b)} La $q$ være produktet av alle de primtallene som er mindre enn eller like $n$, og som er kongruent til 2 modulo $3$. Ut ifra aritmetikkens fundamentalteorem, finnes det et naturlig tall $t$ og primtall $p_{1}$, \ldots, $p_{t}$ slik at \[ 3q - 1 = p_{1} \cdots p_{t}. \] For hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, er ett av følgende er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $p_{i} \equiv 0 \pmod{3}$;

\item[(2)] $p_{i} \equiv 1 \pmod{3}$;

\item[(3)] $p_{i} \equiv 2 \pmod{3}$.

\end{itemize} %
%
Anta at det finnes et naturlig tall $i$ slik at (1) er sant. Da har vi: $3 \mid p_{i}$. Siden \[ 3q -1 = \left( p_{1} \cdots p_{i-1}p_{i+1} \cdots p_{t} \right) \cdot p_{i}, \] har vi i tillegg: $p_{i} \mid 3q -1$. Derfor har vi: $3 \mid 3q -1$, altså \[ 3q \equiv 1 \pmod{3}. \] Imidlertid er \[ 3q -1 \equiv -1 \equiv 2 \pmod{3}. \] Siden det ikke er sant at \[ 1 \equiv 2 \pmod{3}, \] kan det ikke være sant at både \[ 3q -1 \equiv 1 \pmod{3} \] og \[ 3q - 1 \equiv 2 \pmod{3}. \] Siden antakelsen at det finnes et naturlig tall $i$ slik at (1) er sant fører til at begge kongruesene er sanne, konkluderer vi at det ikke finnes et naturlig tall $i$ slik at (1) er sant.

Dermed er enten (2) eller (3) sant for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$. Derfor er ett av følgende sant. %
%
\begin{itemize}

\item[(A)] For alle de naturlige tallene $i$ slik at $i \leq t$, er \[ p_{i} \equiv 1 \pmod{3}. \]

\item[(B)] Det minnes minst ett naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$ og \[ p_{i} \equiv 2 \pmod{3}. \]

\end{itemize} %
%
Anta at (A) er sant. Da er \[ 3q -1 = p_{1} \cdots p_{t} \equiv \underbrace{1 \cdot 1 \cdots 1}_{\text{$t$ ganger}} = 1 \pmod{3}, \] altså \[ 3q -1 \equiv 1 \pmod{3}. \] Som ovenfor, kan dette ikke være sant. Siden antakelsen at (A) er sant fører til at denne kongruensen er sanne, konkluderer vi at det ikke finnes et naturlig tall $i$ slik at (A) er sant.

Derfor er (B) sant, altså finnes det et naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$ og \[ p_{i} \equiv 2 \pmod{3}. \] Anta at $p_{i} \leq n$. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $p_{i} \equiv 2 \pmod{3}$, følger det fra definisjonen til $q$ og antakelsen at $p_{i} \leq n$ at $p_{i} \mid q$. Da har vi: $p_{i} \mid 3q$.

\item[(2)] Siden \[ 3q - 1 = (p_{1} \cdots p_{i-1} p_{i+1} \cdots p_{t}) \cdot p_{i} \] har vi: $p_{i} \mid 3q-1$. Da har vi: $p_{i} \mid -(3q-1)$, altså $p_{i} \mid -3q + 1$.

\item[(3)] Det følger fra (1) og (2) at $p_{i} \mid 3q - (3q - 1)$, altså at $p_{i} \mid 1$. 
\end{itemize} %
%
Siden $p_{i}$ er et primtall, er $p_{i} \geq 2$. Det kan ikke være sant at både $p_{i} \mid 1$ og $p_{i} \geq 2$. Siden antakelsen at $p_{i} \leq n$ fører til denne motsigelsen, konkluderer vi at det ikke er sant at $p_{i} \leq n$. Derfor er $p_{i} > n$.
  
\subsection{c)} De primtallene som er mindre enn eller like $14$ og som er kongruent til $2$ modulo $3$ er $2$, $5$, og $11$. En primtallsfaktorisering til $3 \cdot \left(2 \cdot 5 \cdot 11 \right) - 1$, altså til $329$, er \[ 7 \cdot 47. \] Dermed får vi at $p=47$. 

\end{document}
